%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=2cm, vmargin=2.3cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}



%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2013-2014}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}[2]{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}#1\hfill{}\emph{\small #2}}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme1.pdf}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
%\renewcommand{\tilde}{\widetilde} % bug ?

%% ------------ MACROS TIKZ ---------------

\colorlet{coul0}{white}
\colorlet{coul1}{blue!60}
\colorlet{coul2}{red!70}
\colorlet{coul3}{green!80}
\colorlet{coul4}{blue!40!green}
\colorlet{coul5}{yellow!90}
\colorlet{coul6}{blue!60!black}
\colorlet{coul7}{yellow!50!red}
\colorlet{coul8}{red!50!blue!50}
\colorlet{coul9}{black!60}
\tikzstyle{drawstyle}=[draw=black!80, thick, rounded corners=0]

\newcommand{\wangtile}[5]{
\begin{scope}[shift={#1}, scale=1/2, shift={(0,2)}]
\filldraw[fill=#2,drawstyle] (0,0)--(1,-1)--(2,0)--cycle;
\filldraw[fill=#3,drawstyle] (0,-2)--(1,-1)--(2,-2)--cycle;
\filldraw[fill=#4,drawstyle] (2,0)--(1,-1)--(2,-2)--cycle;
\filldraw[fill=#5,drawstyle] (0,0)--(1,-1)--(0,-2)--cycle;
%\draw[black!60, line width=1.5pt] (0,-2) rectangle (2,0);
\end{scope}}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{TD 3 - (In)décidabilité}

\vspace{3mm}
\groupe{Théorème $S_m^n$}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Théorème $S_m^n$}}~~~Pour tous
  $m,n>0$, il existe une fonction calculable totale
  $S_m^n:\N^{m+1}\rightarrow\N$ telle que pour tous
  $\alpha,x_1,\ldots,x_m,y_1,\ldots,y_n$, $\phi_{S_m^n(\alpha,x_1,\ldots,x_m)}(y_1,\ldots,y_n)=\phi_{\alpha}(x_1,\ldots,x_m,y_1,\ldots,y_n)$.}

\exercice{Composition}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Justifier qu'il existe une machine de Turing prenant en entrée
  deux codes $i$, $j$ et un argument $x$ et calculant $\phi_i\circ\phi_j(x)$.
\item[\polygonb] Appliquer le théorème $S_m^n$ pour en déduire l'existence d'une fonction calculable totale
  $c:\N^2\rightarrow\N$ telle que pour tous $i,j$,
  $\phi_{c(i,j)}=\phi_i\circ\phi_j$.
\end{itemize}

\vspace{6mm}
\groupe{Problèmes classiques}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{$\heartsuit$~{\titlefont\textbf{Réduction}}~~~Un problème $A$ est \emph{(many-one) réductible} à un problème $B$ s'il existe une fonction calculable totale $f:\N\rightarrow\N$ telle que $\forall x\in\N$, $x\in A \iff f(x)\in B$. On note alors $A\leq_m B$.}
%Un problème $A\in\P(\N)$ est \emph{Turing réductible} à un problème $B$ s'il existe une machine de Turing avec oracle $B$ qui décide $A$. On note alors $A\leq_T B$.\\
%On a $A\leq_m B\Rightarrow A\leq_T B$. La réduction many-one peut être vue comme une réduction Turing dans laquelle on ne fait appel à l'oracle qu'une seule fois, à la toute fin du calcul, et l'on est de plus obligé de renvoyer la réponse de l'oracle.}  
%\vspace{3mm}
%\bigredbox{Toutes les réductions de ce TD sont many-one et pourront être traitées aussi bien avec $\leq_m$ qu'avec $\leq_T$.}

\exercice{Échauffement}{$\heartsuit$}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Rappeler la définition d'un langage récursif, récursivement
  énumérable (r.e.) et co-récursivement énumérable (co-r.e.).
\item[\polygonb] Montrer qu'un langage est récursif \ssil est r.e. et
  co-r.e.
\item[\polygonc] Si $A\leq_m B$, que peut-on dire de $A$ si $B$ est
  récursif/r.e./co-r.e. ? Comment utiliser cela pour montrer
  l'indécidabilité de $B$ ?
\end{itemize}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{Un \emph{énumérateur} est une machine de Turing spéciale qui ne tient pas compte de son entrée, ne s'arrête pas et possède, en plus de ses rubans de travail classiques, un ruban de sortie en écriture seule (la fonction de transition ne tient jamais compte de la lettre lue sur ce ruban) sur lequel la tête effectue systématiquement un déplacement vers la droite après chaque écriture.\\\\Un énumérateur écrit progressivement au cours de son calcul infini une suite de mots séparés par des blancs sur son ruban de sortie. Les mots de cette suite constituent le \emph{langage} de l'énumérateur.}

\exercice{Langage énuméré}{$\heartsuit$}\\
Montrer qu'un ensemble est \emph{récursivement énumérable} (i.e. est le \emph{domaine} de définition d'une fonction calculable) \ssil est le langage d'un énumérateur.

\exercice{Une autre preuve d'indécidabilité de l'Arrêt}{}\\
Soit $\F=\{f_0,f_1,f_2,\ldots\}$ un ensemble de fonctions \textbf{totales}
$f_i:\N\rightarrow\N$ qui est \emph{clos par addition} : pour tous indices $\alpha,\beta$, il
existe un indice $\gamma$ tel que, pour tout $x\in\N$,
$f_{\gamma}(x)=f_{\alpha}(x)+f_{\beta}(x)$ (additionner deux fonctions
de $\F$ produit encore une fonction de $\F$).
\begin{itemize}
\item[\polygona] On suppose que $\F$ contient une fonction strictement positive
  en tout point : il existe un indice $\delta$ tel que pour tout
  $x\in\N$, $f_{\delta}(x)>0$. Montrer que la \emph{fonction diagonale}
  définie par $D(x)=f_x(x)$, pour tout $x\in\N$, n'est pas dans $\F$.
\item[\polygonb] Justifier que l'on ne peut pas appliquer le résultat de la question~\polygona{} en
  choisissant $\F=\{\phi_0,\phi_1,\ldots\}$ l'énumération usuelle des
  fonctions calculables ($\phi_i$ la fonction calculée par la machine
  $M_i$ de code~$i$).
  \item[\polygonc] Pour chaque fonction calculable $\phi_i$ de l'énumération
    usuelle, on définit la fonction $\widetilde{\phi_i}$ par
    $\widetilde{\phi_i}(x)=0$ si $\phi_i(x)=\bot$ (i.e. n'est pas définie) et
    $\widetilde{\phi_i}(x)=\phi_i(x)$ sinon. Montrer que si l'Arrêt
    est décidable, alors le résultat de la
    question~\polygona{} s'applique bien à
    $\F=\{\widetilde{\phi_0},\widetilde{\phi_1},\ldots\}$. Qu'en déduire pour $D$ ?\\
\pomcroc{}~~{\small Toutes les fonctions de $\F$ ne sont pas
nécessairement calculables, en revanche toutes les fonctions
calculables totales sont dans $\F$.}
  \item[\polygond] Montrer que si l'Arrêt est décidable, alors $D$
    est calculable. Conclure.
\end{itemize}

\exercice{Réductions}{$\heartsuit$}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer par réduction que le problème de l'arrêt sur l'entrée vide est indécidable.
\item[\polygonb] Montrer par réduction que le problème de l'arrêt diagonal (arrêt de la machine de code~$n$ sur l'entrée~$n$) est indécidable.
\item[\polygonc] Montrer par réduction que le problème du passage par un état~$q$ (en entrée le code d'une machine, son entrée et l'état~$q$) est indécidable.
\end{itemize}

\exercice{Total}{}\\
On appelle Total le problème prenant en entrée un code $n$ et décidant si
la machine $M_n$ s'arrête sur toutes ses entrées : pour tout $x$, $M_n(x)\neq\bot$.
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer que $\text{Arrêt}\leq_m\text{Total}$.
\item[\polygonb] \pomme{}~~Montrer que
  $\text{Arrêt}\leq_m\overline{\text{Total}}$.\\
\pomcroc{}~~{\small Simuler la machine pendant au plus $n$ étapes sur
  l'entrée $n$.}
\item[\polygonc] Que peut-on en conclure ?
\end{itemize}

\vspace{0.6cm}

\groupe{Théorème de Rice}

\vspace{0.6cm}
\bigbluebox{$\heartsuit$~{\titlefont\textbf{Théorème de Rice}}~~~Si $\F$ est un 
  ensemble non trivial (non vide et qui ne contient pas toutes les 
  fonctions calculables) de \textbf{fonctions} calculables (pas de 
  machines !),
  alors l'ensemble $\mathcal{E}(\F)=\{n\in\N,\:\phi_n\in\F\}$ n'est pas récursif.}

\exercice{Décidabilité}{$\heartsuit$}\\
Les problèmes suivants sont-ils décidables ?
\begin{enumerate}[$\mathcal{P}_1$.]
%\item Entrée : le code d'une machine de Turing\\Question : la fonction calculée par la machine est-elle totale ?
\item Entrée : le code d'une machine de Turing\\Question : la machine ne s'arrête-t-elle que sur un nombre fini d'entrées ?
\item Entrée : deux codes de machines de Turing\\Question : les deux
  machines calculent-elles la même fonction ?\\
\pomcroc{}~~{\small Considérer le cas particulier consistant à décider si une
machine ne s'arrête sur aucune entrée.}
\end{enumerate}

\exercice{Rice}{$\heartsuit$}\\
Les ensembles suivant sont-ils récursifs ? Récursivement énumérables ? Co-récusivement énumérables ?
\begin{enumerate}[$\mathcal{E}_1 =$]
\item $\{n\in\N,\;\varphi_n(42)=\bot\}$
\item $\{n\in\N,\;\varphi_n(42)+\varphi_n(54)=110\}$
\item $\{n\in\N,\;M_{n}\text{ ne s'arrête sur aucune puissance de $2$}\}$
\item $\{n\in\N,\;\varphi_n(x)=0\text{ si }\varphi_x(x)=\bot\text{ et $1$ sinon}\}$
\item $\{n\in\N,\;\varphi_{42}(n)=54\}$
%\item $\{n\in\N,\;\varphi_{n}\text{ ne s'arrête sur aucun multiple de $n$}\}$
%\item $\{n\in\N,\;\varphi_{n}(n)=n\}$
\item $\{n\in\N,\;\varphi_{n}(n)=\bot\}$
\end{enumerate}

\newpage
\groupe{Des fonctions non calculables}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Castor affairé}}~~~Il n'y a qu'un nombre fini de machines à $n$ états (sans compter l'état d'arrêt) travaillant sur un alphabet à $m$ symboles (en comptant le blanc), il n'y a donc en particulier qu'un nombre fini de telles machines qui s'arrêtent sur l'entrée vide. Cela justifie la définition des deux fonctions suivantes, appelées \emph{fonctions du castor affairé} (\emph{busy beaver}) :
\begin{itemize}
\item $\Sigma(n,m)$ est le nombre maximal de symboles non blancs laissés sur le ruban d'une machine de Turing à $n$ états et $m$ symboles après son arrêt sur l'entrée vide ;
\item $\sigma(n,m)$ est le nombre maximal de transitions effectuées par une machine à $n$ états et $m$ symboles avant son arrêt sur l'entrée vide.
\end{itemize}}

\exercice{Castor affairé}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Quel est le nombre de machines à $n$ états et $m$ symboles ?
\item[\polygonb] Le problème de l'arrêt sur l'entrée vide restreint à la classe des machine à $n$ états et $m$ symboles (où $n$ et $m$ sont fixés) est-il décidable ? Et le problème de l'arrêt ?%\\\pomcroc{}~~It's a trap!
\item[\polygonc] Montrer (en utilisant le problème de l'arrêt sur
  l'entrée vide) que $\sigma$ n'est majorée par aucune fonction calculable.
\item[\polygond] Justifier que pour tous $m,n\geq2$,
  $\Sigma(n,m)\leq\sigma(n,m)\leq\Sigma(n+K(n),m)$ avec
  $K(n)\geq0$ calculable en fonction de $n$. En déduire que $\Sigma$ n'est pas calculable.
\item[\polygone] \pomme{}~~Proposer une preuve \emph{directe} (sans réduction)
  de la non calculabilité de $\sigma$.\\
  \pomcroc{}~~{\small Procéder par l'absurde et considérer, à $m$ fixé, le nombre d'états d'une machine qui
    sur l'entrée $n$ s'arrête après plus de $\sigma(2n)$ étapes de calcul.}
\end{itemize}

\vspace{3mm}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c}
$n$&$\Sigma(n,2)$&$\sigma(n,2)$\\
\hline
$2$&$4$&$6$\\
$3$&$6$&$21$\\
$4$&$13$&$107$\\
$5$&$\geq4098$&$\geq47176870$\\
$6$&$\geq3,5\cdot10^{18267}$&$\geq7,4\cdot10^{36534}$
\end{tabular}
\caption{Plus grandes valeurs connues pour $m=2$ et $2\leq n\leq6$}
\end{table}

\exercice{Minimisation du code}{}\\
On considère la fonction
$\psi(n)=\min\{k\in\N,\;\varphi_k=\varphi_n\}$ qui à un code de
machine de Turing associe le plus petit code d'une machine calculant
la même fonction.\\
Cette fonction est-elle calculable ?\\
\pomcroc{}~~{\small On pourrait répondre de façon directe ou en faisant appel à
Kleene, mais le plus simple est ici de passer par un problème
précédemment étudié dans ce TD.}

\iffalse
\exercice{Castor version PCP}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Le problème PCP admet-il une solution pour le jeu de \emph{dominos} suivant $\left\{\begin{bmatrix}aaa\\a\end{bmatrix},\begin{bmatrix}a\\bbb\end{bmatrix},\begin{bmatrix}bb\\a\end{bmatrix},\begin{bmatrix}ba\\baa\end{bmatrix}\right\}$ ?\\
\pomcroc{}~~Again, it's a trap!
\item[\polygonb] La fonction $\mathcal{D}(n,m)$ qui à $(n,m)$ associe la longueur (en nombre de dominos) d'une plus grande solution au problème PCP pour un jeu à $n$ dominos portant des mots de taille au plus $m$ sur un alphabet $\Sigma=\{a,b\}$ à $2$ symboles est-elle calculable ?
\end{itemize}
\fi

\newpage
\groupe{Un modèle de calcul à nageoires}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Pavages}}~~~Étant donné un ensemble $\mathcal{C}$ de \emph{couleurs}, une \emph{tuile de Wang} est une tuile carrée portant une couleur sur chaque côté. Formellement, une tuile de Wang est donc un quadruplet $(c_N,c_S,c_E,c_O)\in\mathcal{C}^4$. Un \emph{jeu de tuiles} $\tau\subseteq\mathcal{C}^4$ est un ensemble \textbf{fini} de tuiles de Wang.
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\wangtile{(0,0)}{coul1}{coul2}{coul3}{coul4}
\wangtile{(2,0)}{coul5}{coul1}{coul4}{coul3}
\wangtile{(4,0)}{coul3}{coul5}{coul2}{coul2}
\wangtile{(6,0)}{coul2}{coul2}{coul5}{coul3}
\end{tikzpicture}\end{center}
Un \emph{pavage} du plan discret $\Z^2$ est une application $p:\Z^2\rightarrow\tau$ qui associe à chaque case du plan une tuile du jeu $\tau$ de sorte que deux tuiles voisines (horizontalement ou verticalement) partagent la même couleur le long de leurs côtés adjacents.}

\exercice{\pomme{}~~Pavage avec tuile initiale}{}\\
On considère le problème de décision suivant : étant donnés en entrée un jeu de tuiles $\tau$ et une tuile initiale $t_0\in\tau$, existe-t-il un pavage par $\tau$ contenant la tuile $t_0$ ?\\
Montrer que ce problème est indécidable.\\
\pomcroc{}~~{\small Fabriquer un jeu de tuiles afin de dessiner le
  diagramme espace-temps d'une machine de Turing dans les pavages, la
  tuile initiale servant à initialiser correctement la bande de départ.}

\iffalse
\vspace{6mm}
\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Fractran}}~~~Fractran est un modèle de calcul exotique introduit par J.~Conway. Un programme Fractran est une suite finie de nombres rationnels :
$$\frac{p_1}{q_1},\ldots,\frac{p_n}{q_n}$$
Ce programme transforme un entier $k$ en le multipliant par le premier
rationnel $\frac{p_i}{q_i}$ de la liste tel que $k'=k\frac{p_i}{q_i}$ soit un
entier. Puis on recommence de même avec $k'$, etc. S'il n'est plus
possible de former un entier, le programme s'arrête.}
% Source : cours de J. Kari

\exercice{\pomme{}~~L'arrêt en Fractran}{}\\
Montrer que le problème de l'arrêt d'un programme Fractran est indécidable.\\
\pomcroc{}~~Simuler un automate à $2$ compteurs.

\groupe{Autour de problèmes mathématiques}

\exercice{\pomme{}~~Mortalité du produit de matrices}{}\\
% Source : cours de J. Kari
Un ensemble fini $\{M_1,\ldots,M_k\}$ de matrices $n\times n$ à coefficients dans $\Z$ est \emph{mortel} si l'on peut multiplier\footnote{On rappelle que le produit de matrices n'est pas commutatif.} des matrices de cet ensemble (dans un ordre arbitraire et en utilisant chaque matrice autant de fois que l'on souhaite) afin de former la matrice nulle.
\begin{itemize}
\item[\polygona] L'ensemble $\left\{\begin{pmatrix}0&-1\\1&0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}2&0\\0&1\end{pmatrix}\right\}$ est-il mortel ?
\item[\polygonb] L'ensemble $\left\{\begin{pmatrix}0&-1\\1&0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}0&0\\0&1\end{pmatrix}\right\}$ est-il mortel ?
\item[\polygonc] Montrer par réduction de PCP que le problème de la mortalité d'un ensemble de matrices $3\times3$ est indécidable.
\end{itemize}
\fi

\vspace{0.6cm}

\groupe{Point-fixe de Kleene}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{$\heartsuit$~{\titlefont\textbf{Théorème de Kleene}}~~~Pour toute fonction $f:\N\rightarrow\N$ calculable totale, il existe~$n\in\N$ tel que $\varphi_n=\varphi_{f(n)}$.}

\exercice{Reformulation utile}{$\heartsuit$}\\
Montrer que pour toute fonction (partielle) calculable $F:\N^2\rightarrow\N$, il existe~$n\in\N$ tel que, pour tout~$x\in\N$, $\varphi_n(x)=F(n,x)$.

\exercice{Applications}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer qu'il existe une machine de Turing $M_i$ qui
  écrit son propre code sur toute entrée (\emph{quine}) : pour tout $x$, $M_i(x)=i$.
\item[\polygonb] Montrer qu'il existe une machine de Turing $M_i$
  telle que, pour tout $x$, $M_i(x)=(x^i)!$.
\item[\polygonc] \pomme{}~~Montrer qu'il existe deux machines de Turing $M_i$ et
  $M_j$ telles que pour tout $x$, $M_i(x)=j$ et $M_j(x)=i$.
\end{itemize}

\exercice{Perturbation du code}{}\\
On considère une fonction
$\psi:\N\rightarrow\N$ qui à un code $n$ de machine de Turing associe
toujours le code d'une machine qui calcule une fonction différente de
celle calculée par $M_n$ : pour
tout $n$, $\psi(n)\in\{k\in\N,\;\varphi_k\neq\varphi_n\}$.\\
Une telle fonction est-elle calculable ?

%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}